# Conquistas na saúde da Polônia
Antes dos comunistas assumirem, a Polônia era uma nação terrivelmente insalubre. De acordo com a University of Bath (uma das melhores universidades de pesquisa na Grã-Bretanha):
>Antes da Segunda Guerra Mundial, a Polônia era um dos países com pior saúde na Europa. Na década de 1930, a expectativa de vida na Polônia era de cerca de 46 anos para ambos os sexos; no mesmo período, na Alemanha, foram mais de 61 anos. A mortalidade infantil foi estimada em 150 mortes por 1.000 nascidos vivos. A situação foi agravada pela Segunda Guerra Mundial; entre 1939 e 1945, a esperança de vida na Polónia caiu 20-25 anos.

Essas estatísticas são verificadas no Anuário Estatístico da ONU de 1948 (pág. 58), que incluiu dados de 1931 em diante, refletindo as condições precárias de saúde na Polônia pré-comunista. Assim que o sistema socialista entrou em vigor, as coisas começaram a melhorar rapidamente. De acordo com a University of Bath:
>A transformação da saúde que ocorreu na Polônia após a Segunda Guerra Mundial ocorreu muito rapidamente. O controle de doenças infecciosas e mortalidade infantil tornou-se uma prioridade de Estado na República Popular da Polônia do pós-guerra. A expectativa de vida na Polônia aumentou para 70 anos e a mortalidade infantil diminuiu para 30 mortes por 1000 nascidos vivos.

Assim, podemos ver que a expectativa de vida aumentou em décadas e a mortalidade infantil caiu 80%. Essas mudanças (e outras semelhantes em outras nações socialistas) levaram a Europa Central e Oriental a quase fechar a lacuna da saúde com a Europa Ocidental, que havia sido tão pronunciada antes do socialismo:
>A transição epidemiológica que no Reino Unido ou na Alemanha levou quase um século, na Polônia e em muitos outros países da Europa Central e Oriental (CEE), ocorreu nas duas décadas seguintes à Segunda Guerra Mundial. Este processo levou a região CEE a quase fechar a lacuna de saúde que a separava da Europa Ocidental na década de 1960.

No lado negativo, a República Popular da Polônia viu um consumo cada vez maior de álcool e cigarros, o que levou a um aumento nas taxas de mortes evitáveis. Este problema também ocorreu em outras nações do bloco soviético:
>Na Polónia, o consumo de vodka e a prevalência do tabagismo atingiram alguns dos níveis mais elevados da Europa. Este aumento dramático na exposição a fatores de risco de estilo de vida (um aumento na venda de cigarros de 20 bilhões de cigarros por ano após a Segunda Guerra Mundial para cerca de 100 bilhões na década de 1980, e um aumento no consumo de álcool de 3 litros por ano para quase 9 litros no mesmo período), levou a Polônia e a região CEE a uma catástrofe de saúde causada pelo aumento de doenças crônicas.

Apesar desses problemas (que não foram resultado do socialismo, mas sim do consumo excessivo de álcool e fumo), as conquistas da saúde da República Popular da Polônia continuam impressionantes.
